% vim: set spelllang=fr foldmethod=marker:
\section{Rappel des enjeux}

\lettrineh{A}{ussi bien} dans les domaines public, industriel, militaire que chez les particuliers, la volonté de collecter puis d'analyser des données sur l'environnement, sur des processus, sur des flux, n'a de cesse de croitre.
Poussés par les progrès constants dans la miniaturisation des composants électroniques et par la conception de batteries toujours plus performantes, rendus accessibles par la standardisation des protocoles et par l'utilisation d'un matériel peu couteux dans leur fabrication, les réseaux de capteurs sans fil constituent la solution technique idéale pour répondre à ces besoins.
Ils sont ainsi pleinement intégrés au processus de surveillance des sites sensibles, à la gestion du trafic urbain, ou encore à l'étude de l'environnement naturel.
Les capteurs comptent aussi de plus en plus d'applications médicales, ou bien appartenant au domaine militaire.

De tels usages ne peuvent être mis en œuvre sans garanties strictes en matière de sécurité.
La confidentialité, l'authentification, l'intégrité des communications doivent être assurées.
Ces propriétés constituent des enjeux essentiels et récurrents dans le domaine de l'informatique.
Elles sont en général apportées par l'usage de protocoles cryptographiques: des mécanismes de chiffrement, de condensat et de signature des messages offrent des solutions efficaces.

Mais ces algorithmes ne sont pas toujours adaptés aux réseaux de capteurs sans fil, qui disposent de ressources matérielles très limitées.
Pouvoir déployer un réseau de plusieurs centaines de capteurs, dans un environnement parfois hostile, et sans forcément pouvoir les raccorder au réseau électrique implique en effet de réaliser certaines concessions: les capteurs disposent d'un matériel peu couteux, et leurs capacités de calcul, leur mémoire disponible, ainsi que la quantité d'énergie que peut leur fournir leur batterie sont relativement faibles.
Ces contraintes n'ont cependant pas arrêté la conception de solutions adaptées pour garantir la confidentialité ou l'authentification des échanges dans ces réseaux.

C'est encore une autre propriété, propre elle aussi à la sécurité des réseaux, que nous avons étudiée dans cet ouvrage: la disponibilité des réseaux de capteurs sans fil.
Autrement dit, leur capacité à prévenir, ou bien à détecter puis contrecarrer les attaques dites par «déni de service».
Ces attaques peuvent prendre de nombreuses formes, selon qu'elles viennent de l'intérieur ou de l'extérieur du réseau, selon qu'elles sont menées ou non à capacité matérielle égale; ou encore selon le mode opératoire employé, selon la couche réseau visée.
Pour chacune de ces formes connues, des solutions ont été proposées dans la littérature: changements de fréquence pour échapper au brouillage du canal, utilisation de «tunnels» virtuels, systèmes de détection d'intrusion, \etc.
Il est cependant essentiel de continuer à trouver de nouveaux mécanismes, ou d'améliorer ceux qui existent, afin de les rendre plus efficaces ou plus économes en ressources, tant pour obtenir des réseaux plus performants que pour rester à la hauteur face à de nouveaux types d'attaques.

\section{Méthodes proposées}

    \subsection{Des mécanismes\dots}
Les travaux présentés dans cet ouvrage s'intéressent particulièrement à des solutions permettant de détecter des capteurs compromis au sein du réseau.
Ces méthodes consistent à mettre en œuvre une surveillance du trafic échangé entre les nœuds d'un même cluster du réseau.
Cette surveillance est réalisée par une sélection de capteurs du cluster, que l'on appelle «\cnst», et qui appliquent un ensemble de règles sur le trafic relevé dans leur voisinage.
Si un capteur vient à enfreindre ces règles à de multiples reprises, par exemple en dépassant largement le seuil «autorisé» pour le débit d'envoi des paquets, alors le cluster head en est notifié, et peut être amené à exclure (virtuellement) le suspect du réseau.

Sur ces méthodes sont basés à la fois de nouveaux mécanismes et des modèles, tous destinés à améliorer le renouvellement du processus de sélection des \cnst (en particulier), et par là les capacités du réseau à contenir les attaques par déni de service (de façon plus générale).

Les trois mécanismes sont basés sur l'hypothèse suivante: attribuer le rôle de \cnt à un nœud va automatiquement le pousser à consommer davantage d'énergie, et il est donc impératif de répartir le surplus engendré par cette charge entre les différents capteurs du cluster pour obtenir un équilibre correct, pour ce qui est de la consommation en énergie et donc de la durée de vie du réseau.
Le risque, dans le cas contraire, est de voir un sous-ensemble restreint des capteurs tomber hors service longtemps avant tous les autres, laissant du même coup le cluster sans surveillance.

Peu de travaux existent à propos de la façon précise dont peuvent être désignées ces sentinelles.
La première contribution consiste donc à introduire un mécanisme de renouvellement simple à mettre en œuvre: une sélection aléatoire des \cnst qui peut être implémentée par la station de base du réseau (au détriment de l'aspect décentralisé du réseau), par les cluster heads, ou encore par les capteurs eux-mêmes, capables de s'auto-désigner aléatoirement.
Cette méthode assure une bonne rotation des \cnst, et le processus aléatoire empêche un nœud compromis de l'utiliser à son avantage pour être désigné à chaque tour (et réduire ainsi les risques de détection de son attaque, ou bien pour «dénoncer» à tort des nœuds légitimes).
Elle permet surtout de répartir le surplus de consommation en énergie que ne prendrait pas en compte une implémentation «statique» du système de surveillance, comme l'attestent les résultats numériques obtenus par simulation à l'aide du logiciel \textsf{ns}.

Pourtant, il est possible de pousser encore plus loin la recherche d'un équilibre optimal, toujours dans le but de répartir la charge le plus équitablement possible.
Pour ce faire, nous proposons dans un deuxième temps une méthode qui, justement, repose sur l'énergie résiduelle des nœuds au moment du renouvellement: les capteurs possédant le plus d'énergie en réserve seront désignés \cnst.
Les résultats de simulation montrent un écart-type très bas entre les nœuds sur la consommation énergétique, preuve que l'équilibre obtenu est très bon.
Pourtant cette méthode a ses inconvénients: reposant sur un processus déterministe, elle introduit un risque quant à la couverture du cluster par les \cnst, menacée si les nœuds d'une certaine zone géographique sont amenés, par l'application qu'ils exécutent, à consommer davantage que leurs pairs.
Le cluster head est donc responsable du contournement de ce problème, en veillant à la bonne couverture du cluster par les sentinelles.
Mais il reste un second problème: un capteur compromis peut cette fois-ci jouer sur le processus de sélection, et annoncer une réserve d'énergie très élevée (mais factice) dans le but d'être systématiquement sélectionné.
Pour parer cette faille potentielle, chaque \cnt est entouré d'un ou de plusieurs «\vnst», chargés de l'interroger régulièrement sur son énergie résiduelle et de comparer ses réponses avec un modèle théorique de consommation, le tout afin de détecter les tentatives de fraude.
Ce second rôle vient charger la méthode en complexité d'implémentation, ainsi qu'en volume de données de contrôle nécessaire: la consommation en énergie est effectivement mieux répartie, cependant elle est aussi plus élevée.

Aussi avons-nous été amenés à proposer une troisième contribution, toujours orientée à la fois vers l'équilibre de la consommation et vers la sécurité du processus.
Ce troisième mécanisme de renouvellement est un processus d'élection démocratique, au cours duquel ce sont les nœuds du cluster qui votent auprès de leur cluster head afin de déterminer quels seront les \cnst.
Tous les capteurs votent pour la première sélection, qui survient à la suite d'une période initiale où tous demeurent à l'écoute du trafic.
Puis ce sont les \cnst d'une phase donnée qui votent pour leurs successeurs, au vu des conditions de trafic observées pendant leur «mandat».
Cette méthode permet de réutiliser les observations réalisées par les \cnst (dans le but de détecter un nœud compromis) lors du renouvellement de la sélection, sans surcharger le processus avec un nouveau type de nœuds.
Elle permet aussi aux votants de tenir compte d'autres critères (index de connectivité des nœuds, puissance du signal reçu, score de réputation acquis avec le temps par exemple), ce qui n'est pas nécessairement notre objectif lorsque nous nous concentrons sur l'équilibre de la charge, mais qui peut représenter un avantage pour d'autres situations.
Les valeurs obtenues lors des simulations, en comparaison avec les deux méthodes précédentes, sont bonnes, malgré une consommation énergétique très intense lors de la période initiale.

L'élection par les \cnst de cette dernière méthode implique un échange de données de contrôle légèrement plus important qu'une sélection aléatoire des nœuds, \cad une consommation globale très légèrement plus élevée (pour un meilleur équilibre).
Le choix entre ces deux méthodes se fera donc suivant le réseau et l'application considérés, en fonction du besoin d'assurer en priorité la longévité maximale pour les «derniers capteurs» (méthode aléatoire) ou bien de conserver en service le plus longtemps possible un maximum de capteurs (méthode d'élection démocratique).
La méthode de sélection selon l'énergie résiduelle ne viendra remplacer la méthode d'élection démocratique que dans de rares cas d'applications où les capteurs ne resteraient actifs que sur de courtes périodes, et où la réactivation du cluster entrainerait le besoin systématique de relancer une période initiale, avec la méthode d'élection démocratique, très couteuse en énergie.

    \subsection{\dots\ et des modèles}

En complément de ces mécanismes permettant de désigner les \cnst parmi les nœuds du cluster, différents modèles formels ont été établis.
Le processus de sélection aléatoire des capteurs de surveillance a ainsi été représenté de trois façons différentes.

Les chaines de \textsc{Markov} à temps continu ont d'abord été utilisées pour représenter les transitions entre les différents états du système, et pour calculer la probabilité qu'un nœud donné soit compromis en fonction des mesures réalisées.
Mais ce modèle suppose que la vérification du trafic par les \cnst est réalisée de façon ponctuelle, à intervalles aléatoires.
Il s'agit d'une approximation trop large pour pouvoir adapter proprement cet outil au système modélisé.

Nous nous sommes donc tournés vers d'autres représentations, et avons modélisé chaque type de capteur, à la fois sous sa forme «statique» et dans un contexte de renouvellement dynamique, sous la forme de réseaux de \textsc{Petri} stochastiques généralisés étendus (comportant des transitions minutées).
Une fois les capteurs représentés, nous avons pu formaliser une représentation de l'intégralité du cluster ainsi que du processus de renouvellement des \cnst.

Parmi les intérêts du modèle figure la possibilité de le réutiliser en combinaison avec un autre outil, la logique stochastique avec automates hybrides, dans le but d'en extraire par la suite des propriétés, d'en évaluer les performances ou la fiabilité, à l'aide d'outils de \textit{model checking}.
L'automate linéaire hybride associé au réseau de \textsc{Petri}, ainsi que des exemples de formules dans cette logique stochastique, sont fournis, et permettent de calculer la valeur de plusieurs variables relatives au système.

Pour information, le processus de sélection selon l'énergie résiduelle des capteurs a lui aussi fait l'objet d'une modélisation en vue d'appliquer des techniques de \textit{model checking}~\cite{HMMBA14}, mais celle-ci n'entre pas dans le champ des travaux présentés dans cet ouvrage.

Tous ces modèles sont proposés dans le cadre de l'étude et de la validation des mécanismes introduits.
Ils peuvent d'ailleurs être facilement adaptés à des configurations différentes de réseaux.
Mais la validation \textit{a~posteriori} d'un processus n'est pas le seul apport que peuvent constituer les méthodes formelles: il est également intéressant de pouvoir bâtir une architecture, un protocole, sur un modèle établi au préalable.
Dans cette optique, nous avons entrepris de modéliser les interactions entre un nœud compromis et les capteurs sains du réseau sous la forme de jeux quantitatifs.
À la différence des travaux antérieurs, nous combinons des objectifs portant à la fois sur une valeur de gain (moyen) et sur une composante d'énergie.
Ce modèle n'a pas encore permis d'apporter de nouveaux mécanismes de sécurité, mais il constitue une base intéressante d'étude, et permet de fournir de premiers résultats.
Nous donnons ainsi les spécifications des graphes de jeu, notamment au travers d'exemples détaillés, avant de nous intéresser à leur résolution: si la résolution de ces jeux constitue un problème indécidable dans le cas général, nous démontrons qu'il est possible de résoudre les problèmes de victoire et de crédit initial lorsque l'objectif à atteindre est défini sous forme de conjonctions de littéraux.

\section{Perspectives pour les travaux futurs}

Nous avons déjà mené une étude poussée sur les processus de renouvellement des \cnst, mais il reste néanmoins beaucoup de pistes de réflexion à explorer.

    \paragraph{Varier les méthodes de détection et les réactions aux attaques}
Notre modèle de détection s'adapte bien à différents modèles d'attaques tant qu'il existe des règles permettant de traduire la signature des attaques en termes de trafic observé.
Un angle d'approche concernerait l'étude et l'adoption, à la place, d'autres mécanismes (basés par exemple sur les anomalies de fonctionnement), dans le but de détecter de nouveaux schémas d'attaque.
Et une fois la détection réalisée, il faudrait se pencher sur les réactions à adopter en réponse: y aurait-il, avec nos solutions, des éléments à mettre en œuvre à la place (ou bien en addition) de l'exclusion des capteurs compromis?
La création d'un nouveau canal de communication, que l'attaquant exclu ne pourrait rejoindre, est un exemple à envisager.

    \paragraph{D'autres approches de lutte contre le déni de service}
Outre les méthodes de détection, c'est l'approche même, du point de vue de la sécurité, qui peut être étendue pour cibler d'autres types d'attaques par déni de service.
La question du brouillage, par exemple, a été peu abordée: il pourrait être intéressant de s'appuyer en détail sur les spécifications d'un protocole choisi de couche de liaison de données, d'en trouver les faiblesses face aux tentatives de brouillage intelligent par exemple, et d'en dériver des mécanismes à inclure au niveau de la surveillance effectuée par les \cnst.
Dans le même ordre d'idée, le travail sur la sécurité des algorithmes de clusterisation, les mécanismes de confiance, ou sur la résilience du routage face aux attaques, ne sont que quelques exemples de sujets brièvement étudiés au cours de cette thèse, mais qui mériteraient chacun d'être approfondis.

    \paragraph{D'autres domaines de mise en œuvre}
En se recentrant sur les mécanismes décrits et implémentés sous forme de simulations, il serait possible d'étendre les cas étudiés à d'autres topologies de réseaux, à d'autres architectures que des systèmes clusterisés où tous les capteurs sont voisins directs d'un cluster head.
Les différentes méthodes de renouvellement des \cnst proposées pourraient encore être complétées, soit par de nouveaux mécanismes qui rechercheraient des performances encore meilleures, soit dans un contexte radicalement différent.
Par exemple, elles pourraient être transposées aux VANET, pour lesquels la mobilité est plus accentuée, qui possèdent une connectivité très différente entre les nœuds, mais dans lesquels le problème de l'énergie ne se pose (pratiquement) pas.

\pagebreak %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \paragraph{Des applications réelles: contraintes de qualité de service}
Toutes ces méthodes méritent également d'être étudiées dans le cadre d'applications plus spécifiques (en s'extrayant du cadre d'un comportement général).
En fonction des scénarios déployés, les mécanismes de sélection devront peut-être subir de nouvelles adaptations.
Imaginons par exemple une application qui introduirait une différenciation de services, avec plusieurs flux de nature distincte dans le réseau, et qui imposerait à l'architecture des contraintes de qualité de service: non seulement les contraintes risquent de se répercuter sur la mise en place de la surveillance, mais elles pourraient même, de par les nouvelles exigences vis-à-vis du bon fonctionnement des services, rendre possible de nouvelles attaques qu'il faudrait alors prévenir.

    \vspace{1em}
    \paragraph{Mise en application}
Quoi qu'il en soit, les résultats numériques obtenus par simulation profiteraient logiquement de l'usage d'applications plus proches d'une mise en production réelle.

        \vspace{-1em}
        \subparagraph{Réalisation d'une plate-forme opérationnelle}
Mais nous pourrions faire encore mieux: implémenter de tels scénarios sur un véritable réseau de capteurs, en usant par exemple du système d'exploitation TinyOS~\cite{tinyos}, ce qui nous permettrait d'obtenir des valeurs en meilleure adéquation avec une mise en production du système.

        \vspace{-1em}
        \subparagraph{Validation des modèles proposés}
Il en va de même pour les modèles présentés, qui gagneraient d'une part à être mis en œuvre sur des configurations différentes, et d'une autre à être effectivement réutilisés avec les outils de \textit{model checking} que nous avons mentionnés.
Il serait particulièrement intéressant de mettre en place le renouvellement des \cnst sur un véritable cas d'application, sur un véritable réseau, et de modéliser celui-ci sous forme de réseaux de \textsc{Petri} pour vérifier si les variables formelles obtenues correspondent bien à la situation réelle.

    \vspace{1em}
    \paragraph{Vers une modélisation toujours plus précise}
En fonction des résultats, il serait alors possible de rechercher l'amélioration des modèles obtenus, ou bien l'utilisation d'outils plus adaptés pour obtenir des modèles plus fidèles et plus efficaces.
        \vspace{-1em}
        \subparagraph{Étude de nouveaux modèles}
Les automates temporels sont l'une des pistes envisageables à ce sujet.
Les réseaux d'automates stochastiques en constituent une seconde: leur gestion efficace des évènements synchronisés pourrait leur donner un avantage conséquent, dans le contexte étudié, par rapport aux chaines de \textsc{Markov}, qui présentent des faiblesses sur ce point particulier.

        \vspace{-1em}
        \subparagraph{Approfondissement des modèles développés}
Enfin, le modèle utilisant les jeux quantitatifs constitue une base de travail intéressante que nous aimerions affiner, dans le but d'améliorer le mécanisme de détection lui-même, par exemple en parvenant à exprimer des contraintes encore plus fortes qui forceraient les nœuds compromis à coopérer sous peine d'être immédiatement détectés.

    \vspace{1em}
    \paragraph{}
Toutes ces approches sont autant de perspectives à étudier dans de futurs travaux, afin de concevoir, à partir des solutions apportées au cours de cette thèse, des mécanismes et des modèles toujours plus performants dans la lutte contre les attaques par déni de service dans les réseaux de capteurs sans fil.
\pagebreak
