% vim: set spelllang=fr foldmethod=marker:
\vfil
\lettrineh{L}{a sécurité}\index{securité@sécurité} dans les \rcsfs est une qualité du réseau qui est souhaitée, au moins à un degré minimum, dans la totalité des applications.
Certaines ont même des exigences plus fortes, et les protocoles utilisés doivent être à l'épreuve d'un grand nombre d'attaques.
Mais comme mentionné précédemment, les faibles ressources des capteurs se prêtent assez mal à la mise en place des mécanismes traditionnellement déployés dans ce contexte, quand ils ne permettent pas tout simplement à l'attaquant d'exploiter de nouvelles failles.
L'application de la \secu aux \rcs est donc un domaine spécifique qui est ici abordé en plusieurs temps.
Ce sont d'abord les différentes composantes de la \secu qui sont abordées: \idx{confidentialité}, \idx{authentification}, \integrite et autres propriétés sont introduites, avant de présenter les principales solutions correspondantes.
Tout ce qui touche au \dds fait l'objet d'un traitement à part et se trouve plus amplement développé en seconde partie du chapitre: y sont présentées les différentes classifications des attaques, les attaques à proprement parler, puis les solutions existantes pour s'en protéger, selon les trois axes suivants: prévention, détection et réaction.
\vfil

\section{Sécurité\index{securité@sécurité} dans les \rcs}\label{ea:sec:secu}

\subsection{Plusieurs problématiques}

La \secu des systèmes informatiques a pour particularité de constituer un domaine transversal à pratiquement tous les autres domaines de l'informatique, dans le sens où pour sécuriser la totalité d'un système, chaque couche, chaque technologie utilisée doit être sure.
Ainsi, la \secu des réseaux constitue en soi tout un domaine d'étude, qui se décompose à son tour en plusieurs problématiques.
Les principales garanties que l'on cherche à apporter à un réseau sont les suivantes:
\begin{itemize}
    \item la \idx{confidentialité} des communications, \cad qu'un attaquant ne doit pas être en mesure d'accéder au contenu utile des messages échangés;
    \item l'\integrite des messages, autrement dit l'assurance qu'ils n'ont pas été modifiés par un attaquant durant leur transfert;
    \item l'\idx{authentification} des correspondants, propriété qui assure à un agent du réseau que son interlocuteur est bien celui qu'il prétend être;
    \item la \idx{non-répudiation}, qui empêche un agent de nier l'envoi d'un message émis;
    \item la protection contre le \idx{rejeu}, qui vise à prévenir les attaques basées sur l'\idx{injection} de paquets capturés au préalable par l'attaquant dans le but de générer du trafic supplémentaire;
    \item la sécurité physique\index{securité@sécurité!sécurité physique} des capteurs, nécessaire pour prévenir l'accès au contenu des communications ou au matériel cryptographique\index{cryptographie} par exemple;
    \item la \idx{disponibilité}\label{ea:def:dispo}, \cad la résistance aux attaques de \dds. Cette problématique est centrale pour les travaux présentés ici, et sera développée plus largement que les autres dans la \sref{ea:sec:dos}.
\end{itemize}
À noter qu'il existe de nombreuses études, voire même des travaux de synthèse, qui se sont déjà concentrés sur la \secu des \rcs~\cite{DYK12,AD14}.

\subsection{Confidentialité\index{confidentialité}}

Les informations échangées sur un réseau sont dites confidentielles si un attaquant se retrouve dans l'impossibilité d'accéder au contenu utile de l'échange.
On trouve en anglais les termes \textit{data secrecy}, \textit{privacy} ou encore \textit{confidentiality} pour traiter de cette notion: la plupart des auteurs n'établissent pas de distinctions spécifiques entre ces expressions.
Dans notre cas, il s'agit d'interdire l'accès aux données utiles des paquets à des agents extérieurs au réseau, ou bien même aux nœuds du réseau qui ne sont pas concernés par ces données et n'ont donc aucun besoin d'y accéder (afin de limiter les risques de fuites de données si l'un des nœuds devient compromis).
Mais le terme \textit{privacy}, qui se traduit par «vie privée», «intimité», présente aussi l'intérêt de s'appliquer également aux questions d'accès aux données: lorsque des capteurs sont utilisés sur des patients humains à des fins de surveillance médicale~\cite{SZFDXC14}, il est essentiel d'établir un contrôle sur l'accès aux données collectées: le patient et son médecin doivent y avoir accès, et il serait souhaitable que d'autres médecins urgentistes puissent y recourir au besoin; tout autre accès doit impérativement être refusé.
Cette notion ne sera pas abordée plus avant dans cette étude, nous conserverons un point de vue interne au réseau.

Les attaques portant sur la \idx{confidentialité} des données sont multiples.
L'attaquant peut adopter un comportement passif (simplement à l'écoute du trafic) ou bien actif (\idx{injection} de paquets pour déclencher l'envoi de paquets en réponse, détournement de trafic).
Pour de nombreux réseaux plus «classiques», l'utilisation d'un câble de transmission (Ethernet, fibre optique\dots) permet de poser une première barrière pour les écoutes passives.
Mais dans les \rcs, les données sont échangées par le biais d'ondes électromagnétiques que tout attaquant à portée peut recevoir.
Il convient donc de trouver des solutions permettant de dissimuler le contenu des messages échangés, à défaut de prévenir l'accès aux messages eux-mêmes.

Les méthodes conventionnelles pour assurer la \idx{confidentialité} des communications sont donc des solutions cryptographiques: des algorithmes de chiffrement symétrique\index{cryptographie!cryptographie symétrique} (une même clé sert à chiffrer puis déchiffrer le message) ou bien asymétrique\index{cryptographie!cryptographie asymétrique} (une clé pour le \idx{chiffrement}, une seconde pour déchiffrer) sont utilisés dans tous types de communications pour empêcher l'accès à l'information à quiconque ne possède pas la clé adéquate.
\idx{AES} (\textit{Advanced Encryption Standard})~\cite{aes}, basé sur l'algorithme Rijndael, en est l'un des exemples les plus célèbres et les plus utilisés aujourd'hui.
Certaines études se sont penchées sur les vitesses d'exécution relatives de différents algorithmes utilisés pour le \idx{chiffrement} et l'\idx{authentification} des données~\cite{SOBMCN11}.
\nomenclature{AES}{\textit{Advanced Encryption Standard}}

Idéalement, pour des \rcs, ces algorithmes doivent être implémentés de telle façon que soit respectées deux sous-problématiques liées au \idx{chiffrement}~\cite{LG08}:
\begin{itemize}
    \item la confidentialité persistante\index{confidentialité!confidentialité persistante} (\textit{forward secrecy} en anglais, littéralement «confidentialité vers l'avant»), qui permet d'empêcher un nœud de déchiffrer les messages une fois qu'il a quitté le réseau;
    \item la confidentialité «vers l'arrière»\index{confidentialité!confidentialité vers l'arrière} (\textit{backward secrecy}), chargée d'assurer qu'un nouveau nœud entrant sur le réseau n'est pas en mesure de déchiffrer un message émis avant son arrivée.
\end{itemize}
Les mécanismes généralement impliqués tiennent bien sûr du domaine de la \idx{cryptographie}, et doivent être intégrés aux protocoles de \secu utilisés~\cite{DSK10}.

Les algorithmes de \idx{chiffrement} nécessitent en général de nombreux calculs, voire beaucoup de mémoire tampon, pour être mis en œuvre, surtout lorsque l'appareil ne dispose pas de matériel dédié~\cite{PLP06}, ce qui les rend parfois peu adaptés aux \rcs.
Qui plus est, ils requièrent la plupart du temps la mise en place d'une architecture d'échange et de gestion du matériel cryptographique\index{cryptographie}, notamment en ce qui concerne les échanges de clés: cette architecture peut considérablement alourdir la structure du réseau ainsi que les échanges en termes de volume de données de contrôle.
Plusieurs solutions adaptées aux capacités limitées des capteurs ont donc été proposées~\cite{OX09}.
Certaines d'entre elles demeurent basées sur des suites de protocoles dont les algorithmes de \idx{chiffrement} sont choisis au mieux pour répondre aux capacités des capteurs~\cite{SOBMCN11,KR12}; ces solutions couvrent le plus souvent d'autres problématiques que la seule \idx{confidentialité} des données, et certaines seront présentées dans la sous-section suivante.
D'autres consistent à proposer de nouveaux algorithmes de \idx{chiffrement} spécialement adaptés, tels que les blocs KLEIN~\cite{GNL12}.
Et d'autres encore mettent en place des mécanismes propres à profiter de l'architecture particulière de ces réseaux, en voici certains exemples.

Dans le cas d'un attaquant «parasite» qui chercherait à exploiter les mesures relevées par le \rc déployé par d'autres exploitants, des solutions comme GossiCrypt~\cite{LPH08}, basée sur un algorithme simple d'échanges de clés entre les nœuds et la \sdb, ainsi que sur un \idx{renouvellement} probabiliste du \idx{chiffrement}: à chaque étape du message dans le réseau, le nœud relai chargé de renvoyer le message choisit aléatoirement de chiffrer à son tour, ou non, le contenu du paquet.
Les clés de \idx{chiffrement} des nœuds sont renouvelées régulièrement, mais pas toutes à la fois, de telle sorte qu'un nœud compromis par un attaquant ne devrait pouvoir déchiffrer le contenu que d'un nombre restreints de paquets.

Un usage intéressant de la \idx{cryptographie} est le recours au chiffrement dit «homomorphique»\index{chiffrement!chiffrement homomorphique}, qui permet d'effectuer certaines opérations sur des données chiffrées sans avoir besoin, justement, de les déchiffrer.
Proposés pour les \rcs~\cite{BBTY14}, ces algorithmes permettent de procéder, dans une certaine mesure, à des opérations de \idx{compression} et d'\idx{agrégation} de données (par exemple) au cours du trajet d'un paquet, sans avoir à déchiffrer puis chiffrer à nouveau son contenu à chaque étape.

À part les solutions de \idx{chiffrement}, d'autres méthodes consistent plus simplement à compliquer l'accès aux paquets plutôt qu'à chiffrer le contenu.
Moins robustes, ces solutions sont aussi moins couteuses en termes de calculs et, \infine, de consommation énergétique.
Certaines méthodes proposent ainsi de découper les paquets à envoyer en fragments, qui seront injectés à travers le réseau par des routes\index{routage!route} distinctes.
Ces fragments seront combinés de telle sorte que seule la détention d'un certain nombre d'entre eux permette de reconstituer le message original.
Cette combinaison des fragments peut faire appel à des mécanismes très simples, par exemple un «ou exclusif» logique comme avec la méthode SDMP (\textit{Securing Data based on Multi-Path routing})~\cite{BM10}, ou bien à un mécanisme un peu plus élaboré de \idx{partage de secret} entre plusieurs entités, comme l'a proposé par exemple \textsc{Schamir}~\cite{Sha79}.
\nomenclature{SDMP}{\textit{Securing Data based on Multi-Path routing}}
Ces méthodes ont pour intérêt de gêner l'attaquant pour la reconstruction des messages dont il ne dispose que de quelques fragments.
Elles sont inefficaces en revanche si l'attaquant contrôle toutes les routes\index{routage!route} du réseau, ou simplement s'il se trouve très proche géographiquement de l'émetteur ou du destinataire pour l'échange concerné.
Plusieurs de ces méthodes peuvent être associées, pour ajuster au mieux le compromis entre la \secu et l'économie des ressources.
Nous avons ainsi proposé une solution pour assurer la \idx{confidentialité} des échanges basée sur un système de priorités~\cite{MMB13}:
\begin{itemize}
    \item les paquets d'importance moindre peuvent être simplement découpés en fragment et envoyés par plusieurs routes\index{routage!route} distinctes selon la méthode SDMP;
    \item les paquets dont le contenu est plus important peuvent se voir rajouter une couche de \secu, comme avec l'usage de la méthode de secret partagé\index{partage de secret};
    \item enfin, les messages d'importance critique, moins fréquents, utilisent des solutions plus lourdes, mais plus efficaces, de \idx{chiffrement} cryptographique, qui seules sont à même d'apporter dans ce cas un degré convenable de \secu.
\end{itemize}

Il est à noter qu'aucune des méthodes présentées ici, qu'elles reposent ou non sur l'usage de \idx{chiffrement}, n'empêchent un attaquant de pouvoir récolter des métadonnées\index{metadonnees@métadonnées} sur les échanges effectués, et d'en déduire par exemple qui communique avec qui, ou quel est le volume des données échangées.
Ces métadonnées\index{metadonnees@métadonnées} n'ont pas toujours une valeur importante dans les \rcs, et peuvent être en partie masquées, au besoin, par l'envoi de faux messages supplémentaires pour «brouiller les pistes», mais cela s'avèrerait très couteux pour le réseau.

\subsection{Intégrité\index{integrite@intégrité}, \idx{authentification}, \idx{non-répudiation}, \idx{rejeu}}\label{ea:ssec:auth}

    \subsubsection{Les concepts}
Assurer l'\integrite d'un message revient à s'assurer que le contenu utile du message n'a pas été altéré\index{altération} ou amputé entre sa création par l'émetteur et la réception par le destinataire final.
Des méthodes cryptographiques\index{cryptographie} peuvent être employées pour créer un \idx{condensat} ou (s'il est utilisé avec une clé symétrique\index{cryptographie!cryptographie symétrique}) un code d'\idx{authentification} (\macc en anglais, pour \textit{Message Authentication Code}) des messages, permettant cette vérification.
\nomenclature{MAC}{\textit{Message Authentication Code}}

L'\idx{authentification} sert à prouver la validité de l'expéditeur des messages.
Il n'est pas suffisant, pour assurer la \secu d'un réseau, de s'assurer que le contenu des messages est chiffré: il faut également s'assurer que l'entité avec laquelle on communique est bien qui elle prétend être.
Cette précaution permet notamment de se prémunir de l'attaque de \textit{l'homme du milieu}\index{attaque de l'homme du milieu}.
La \idx{signature} des messages est le plus souvent réalisée à l'aide de mécanismes cryptographiques asymétriques\index{cryptographie!cryptographie asymétrique} (\idx{condensat} signé à l'aide d'une clé privée).
L'\idx{authentification}, dans les \rcsfs, regroupe en réalité à la fois l'\idx{authentification} de deux parties l'une envers l'autre, et l'\idx{authentification} d'un agent aux yeux de tous les autres membres du réseau, dans le cas d'une diffusion générale (\textit{broadcast}) des messages.
Selon le cas, les \rcs peuvent également avoir besoin qu'un nœud s'identifie de façon spécifique auprès de la \sdb, ou bien encore, pour certains réseaux clusterisés\index{clusterisation!réseau clusterisé}, qu'il puisse s'authentifier auprès des autres membres du cluster (et prouver son appartenance à ce dernier).
Un système d'\idx{authentification} efficace doit par ailleurs répondre à de nombreuses sous-problématiques~\cite{KKA15} (non développées ici en détail).

La \idx{non-répudiation} consiste à assurer qu'un agent du réseau ne peut plus nier avoir émis un paquet une fois celui-ci reçu par son destinataire.
Concrètement, si un agent est le seul à posséder une clé privée utilisée pour la \idx{signature} d'un paquet, il ne fait nul doute, une fois ce paquet reçu, que cet agent en question est bien à l'origine de la création du paquet, puisque nul autre agent du réseau n'est en mesure de le signer à sa place.
L'usage de ces dispositifs de \idx{signature} en font un aspect étroitement lié à l'\idx{authentification} des messages.
Indispensable dans les transactions en ligne, la \idx{non-répudiation} n'est pas toujours essentielle dans les \rcs, mais peut s'avérer utile pour identifier de manière certaine l'auteur de comportements malveillants dans le réseau.

Les attaques par \idx{rejeu} consistent pour un attaquant à capturer des paquets, même chiffrés, en transit sur le réseau, puis à les injecter\index{injection} à nouveau dans le réseau.
Le but visé peut être de générer davantage de trafic, dans le but d'augmenter le volume de données capturées.
Il s'agit par exemple de la méthode utilisée pour accélérer considérablement l'obtention de la clé d'accès à un réseau sans fil sécurisé à l'aide de la suite WEP (\textit{Wired Equivalent Privacy})~\cite{BGW01}.
\nomenclature{WEP}{\textit{Wired Equivalent Privacy}}
Un autre but recherché peut être de générer du trafic superflu dans le but de consommer inutilement les ressources du réseau, ce qui en fait potentiellement une attaque de \dds.
Pour se prévenir de ce genre d'attaques, des moyens cryptographiques\index{cryptographie} peuvent ici encore être mis en œuvre pour associer un identifiant unique à chaque paquet, de sorte qu'un paquet rejoué soit rejeté par les agents du réseau.

Ces différentes propriétés sont distinctes, mais elles reposent presque toujours sur l'usage de solution cryptographiques\index{cryptographie} pour être préservées dans un réseau.
Elles sont souvent liées entre elles, ainsi qu'à la \idx{confidentialité} des données, car il est fréquent qu'un dispositif mis en place pour assurer l'une de ces propriétés permette également d'en assurer d'autre.
Par exemple, l'usage d'un \idx{condensat} signé permet d'assurer à la fois l'\integrite d'un message, la validité de son auteur, et d'empêcher ce dernier de répudier le message dans le futur.

    \subsubsection{Les solutions}
Une solution intéressante pour économiser des ressources consiste à n'introduire l'usage de solutions cryptographiques\index{cryptographie} que lorsqu'elles deviennent nécessaires, et à s'en dispenser lorsque le réseau fonctionne correctement.
Ce système a été proposé en association avec l'usage d'un «arbre d'\idx{agrégation} sécurisée», structure du réseau utilisée pour le \idx{routage} des paquets~\cite{WDSX07}.
Lorsqu'un comportement malveillant est détecté dans le réseau, cet arbre permet de mettre en place rapidement et avec peu de données de contrôle un mécanisme d'\idx{authentification} et de \idx{chiffrement} des messages.
Le danger de cette proposition repose sur la capacité du réseau à détecter les attaques: si aucun comportement suspect n'est constaté, aucune mesure de \secu n'est mise en place.
En cas d'écoute passive de la part de l'attaquant notamment, aucune mesure n'est appliquée pour protéger la \idx{confidentialité} des données échangées.

Plusieurs propositions concernent la mise en place de solutions classiques, mais «allégées»~\cite{HWMRKP06}, comme avec la mise en place d'une autorité de certification spécifique permettant l'\idx{authentification} réciproque des nœuds deux à deux~\cite{GWZCK13}, ou bien basé sur des clés pré-distribuées~\cite{BSK13}.
Le protocole MSQPS (\textit{Modified Secured Query Processing Scheme})~\cite{GD14} a été proposé pour sécuriser le transfert des données dans un réseau clusterisé à travers un découpage des échanges sous forme de requêtes et de réponses authentifiées qui contiennent des marqueurs temporels, et ne peuvent être réinjectés dans le réseau, ce qui le rend efficace pour protéger les nœuds des attaques par \idx{rejeu}.
\nomenclature{MSQPS}{\textit{Modified Secured Query Processing Scheme}}

De manière générale, les problèmes d'\idx{authentification}, et dans une moindre mesure les autres problématiques soulevées dans cette sous-section, ont mené à la proposition de nombreuses architectures dédiées.

    \subsubsection{Architectures de sécurité}\label{ea:sss:archi}
Dans cet ouvrage, une «\idx{architecture de sécurité}» désigne un ensemble de protocoles et de mécanismes déployés dans le réseau en vue d'apporter certaines garanties en termes de \secu.
L'équivalent anglais serait \textit{security framework}.
Les solutions proposées sont multiples~\cite{HI12,GWZC13,SS14-rev}; nous allons présenter ici les plus connues.

Ainsi \idx{SPINS} (\textit{Security Protocols for Sensor Networks})~\cite{PSWCT02} est l'une des premières solutions proposées dans la littérature pour sécuriser les échanges dans les \rcs, et sert de base pour de nombreuses solutions plus récentes.
Il s'agit d'un système reposant sur deux blocs: \idx{SNEP} (\textit{Secure Network Encryption Protocol}) fournit la \idx{confidentialité}, l'\idx{authentification} entre deux parties, l'\integrite et la protection contre le \idx{rejeu}, le tout en préservant un faible volume de données de contrôle en en-tête des paquets.
Des codes d'\idx{authentification} des messages associés à un compteur partagé entre les interlocuteurs, et utilisé pour le bloc de chiffrement\index{chiffrement!bloc de chiffrement} (le compteur est incrémenté après chaque bloc), sont employés à cette fin.
Le second bloc est appelé \idx{$\mu$TESLA} (version «micro» du \textit{Timed, Efficient, Streaming, Loss-tolerant Authentication Protocol}), il fournit des diffusions générales (\textit{broadcast}) authentifiées à l'aide de chaines de clés: ces chaines à sens uniques fournissent des clés associées à chaque intervalle de temps pour la \idx{signature} des messages.
Les paquets ainsi envoyés pendant l'intervalle en cours sont signés de manière symétrique\index{cryptographie!cryptographie symétrique} à l'aide de la clé, tenue secrète, correspondant à l'intervalle temporel; à la fin de cet intervalle, la clé est envoyée à tous les correspondants qui peuvent alors vérifier la légitimité des paquets enregistrés pendant la période.
Le module \idx{SNEP} a fait l'objet d'études comparatives sur les performances que lui confèrent différents algorithmes de \idx{chiffrement}~\cite{SS14-snep}.
\nomenclature{TESLA}{\textit{Timed Efficient Stream Loss-tolerant Authentication}}
\nomenclature{$\mu$-TESLA}{\textit{Micro version of the Timed Efficient Stream Loss-tolerant Authentication}}
\nomenclature{SPINS}{\textit{Security Protocols for Sensor Networks}}
\nomenclature{SNEP}{\textit{Secure Network Encryption Protocol}}

\idx{TinySec}~\cite{KSW04} se réfère à \idx{SNEP}, mais lui reproche une spécification incomplète.
Cette architecture\index{architecture de sécurité} propose l'\idx{authentification} seule, ou bien accompagnée de \idx{chiffrement}, des paquets.
Elle écarte volontairement la protection contre le \idx{rejeu}, mais se penche très sérieusement sur l'implémentation d'une solution classique basée sur un algorithme de \idx{chiffrement} en conjonction avec un code d'\idx{authentification} des messages (\macc).
Les algorithmes possibles de \idx{chiffrement}, leurs différents modes, leurs vecteurs d'initialisation, les codes d'\idx{authentification}, les mécanismes d'échange de clés\index{gestion des clés} possibles sont tous analysés en détail, afin de déterminer les avantages et les inconvénients de chacun pour un \rc.

\idx{MiniSec}~\cite{LMPG07} est basé sur \idx{TinySec}.
Au mode CBC (\textit{Cipher Block Chaining mode}, mode par enchainement des blocs), cette architecture préfère l'utilisation du mode de \idx{chiffrement} OCB (\textit{Offset CodeBook mode}, «dictionnaire avec décalage»), qui réalise à la fois le \idx{chiffrement} et la \idx{signature} des données et ne nécessite donc pas de code d'authentification\index{MAC (code)} distinct.
Elle adopte une approche particulière du vecteur d'initialisation pour le \idx{chiffrement}, qui lui permet de minimiser le volume des données d'en-tête.
Enfin elle fait une distinction entre les diffusions nœud à nœud et les diffusions générales, pour lesquelles un filtre de \textsc{Bloom} est utilisé, avec pour objectif final de réduire sensiblement l'énergie consommée lors des envois.
\nomenclature{CBC}{\textit{Cipher Block Chaining mode}}
\nomenclature{OCB}{\textit{Offset CodeBook mode}}

\idx{TinyKey}~\cite{CRS11} est une autre architecture basée sur \idx{TinySec}, mais plus récente.
Elle reprend l'architecture de \idx{TinySec}, mais rajoute un numéro de séquence aux paquets pour éviter les attaques par \idx{rejeu}.
Surtout, là où les auteurs de \idx{TinySec} se contentent de passer en revue les mécanismes de \idx{gestion des clés} qui peuvent être utilisés, les auteurs de \idx{TinyKey} proposent une implémentation concrète de cette gestion, qui est assurée par deux modules centralisés sur la \sdb: KMS (\textit{Key Management Submodule}, «sous-module de gestion de clé» en anglais) et KDM (\textit{Key Distribution Manager}, «gestionnaire de distribution des clés»).
\nomenclature{KMS}{\textit{Key Management Submodule}}
\nomenclature{KDM}{\textit{Key Distribution Manager}}

D'autres architectures encore se concentrent sur la \idx{gestion des clés} dans le réseau.
Avec \idx{LEAP} (\textit{Localized Encryption and Authentication Protocol}, «protocole de \idx{chiffrement} et d'\idx{authentification} localisés»)~\cite{ZSJ03}, la gestion est décentralisée, et porte sur quatre types de clés:
\begin{itemize}
    \item des clés individuelles permettant de communiquer de façon sécurisée avec la \sdb;
    \item une clé de groupe, utilisée par l'ensemble du réseau, pour protéger des diffusions générales d'un attaquant extérieur;
    \item des clés de cluster, à utiliser, le cas échéant, au sein d'un cluster du réseau;
    \item des clés pour les communications pair à pair.
\end{itemize}
Les mécanismes déployés ont pour but, là encore, de minimiser l'énergie consommée.
Ils ont été améliorés dans une seconde version du protocole, baptisée \idx{LEAP+}~\cite{ZSJ06}.
\nomenclature{LEAP}{\textit{Localized Encryption and Authentication Protocol}}

L'architecture \idx{pDCS} (\textit{privacy-enhanced Data-Centric Sensor networks}, «\rcs centrés sur les données, de \idx{confidentialité} améliorée»)~\cite{SZZCY09} divise le réseau en cellules rectangulaires à l'aide d'arbres euclidiens de \textsc{Steiner}, et introduit des clés de cellules et de rangées.
Des capteurs se trouvent dans les cellules, tandis que des «puits» de données mobiles\index{mobilité} se déplacent et récoltent les informations.
Mais le \idx{chiffrement} est fait de telle sorte qu'un puits illégitime ne soit pas en mesure de remonter au capteur qui a initialement détecté un événement donné.
Un filtre de \textsc{Bloom} est là encore utilisé pour minimiser le volume de données de contrôle produites.
pDCS a été améliorée avec ERP-DCS (\textit{Efficient Rekeying Protocol for DCS sensor networks}, «protocole efficace de régénération de clés pour les réseaux DCS»)~\cite{HYD13}, qui se concentre sur l'amélioration du mécanisme de \idx{gestion des clés} qui intervient dans le cas où un agent a été compromis et identifié comme tel, en utilisant à cette fin un système d'exclusion appelé EBS (\textit{Exclusion Basis System}).
\nomenclature{DCS}{\textit{Data Centric Sensor networks}}
\nomenclature{pDCS}{\textit{privacy-enhanced DCS}}
\nomenclature{ERP-DCS}{\textit{Efficient Rekeying Protocol for DCS sensor networks}}
\nomenclature{EBS}{\textit{Exclusion Basis System}}

\zigbee\cite{zigbee} est un protocole basé sur la pile \ieeeff, parfois utilisé dans les \rcs, bien que son orientation soit plus large.
Il est en quelque sorte actuellement candidat pour devenir un standard pour les objets connectés dans le contexte d'un «\idx{Internet des objets}».
Utilisé avec les capteurs, il apporte \idx{chiffrement}, \idx{authentification}, protection contre le \idx{rejeu}.
La \idx{gestion des clés} est centralisée (\zigbee introduit une notion de «centre de \idx{confiance}»).
La \secu apportée vient toutefois au prix d'en-têtes et de calculs qui peuvent être plus importants qu'avec d'autres architectures\index{architecture de sécurité}.

La \tabref{ea:tab:proto} compare brièvement les fonctionnalités apportées par ces différentes modèles.

\begin{table}[ht] %{{{
    \caption{Brève comparaison d'architectures de sécurité\index{architecture de sécurité} pour \rcs}\label{ea:tab:proto}
    \medskip
    \centering
    %\newcolumntype{X}{>{\centering\arraybackslash}m}
    \begin{footnotesize}
            \tabulinesep=1ex
        \begin{tabu}{@{}X[10,l,m] X[12,l,m] X[12,l,m] X[26,l,m] X[26,l,m]@{}}
            \toprule
            \textsc{Archi\-tecture} & \textsc{Mode de chiffr.}       & \textsc{Algor. de chiffr.}            & \textsc{Clés utilisées}                                                        & \textsc{Sécurité apportée}\\
            \midrule
            SPINS                   & CTR                          & RC5                                & Clé maitresse, chaine de clés symétriques                                      & *: Chiffrement, authentification et intégrité des données, protection contre le rejeu\\
            TinySec                 & CBC                          & Au choix                           & Au choix                                                                       & (*) moins protection contre le rejeu\\
            TinyKey                 & CBC-MAC                      & SkipJack                           & Clés pré-installées sur les nœuds                                              & (*)\\
            MiniSec                 & OCB ou CBC-MAC               & SkipJack ou RC5                    & Clés pré-installées sur les nœuds                                              & (*)\\
            LEAP                    & RC5                          & RC5                                & Clé individuelle, clé globale, clé de cluster, clés pair à pair                & (*)\\
            LEAP+                   & RC5                          & RC5                                & Clé individuelle, clé globale, clé de cluster, clés pair à pair                & (*)\\
            pDCS                    & RC5                          & RC5                                & Clé maitresse, clés pair à pairs, clés de cellule, clés de rangée, clé globale & (*) plus dissimulation de la provenance des données\\
            ERP-DCS                 & RC5                          & RC5                                & Clés pair à pair, clé de cellule, clé EBS                                      & (*) plus dissimulation de la provenance des données\\
            \zigbee                 & CBC-MAC                      & AES, modes CTR ou CCM              & Clé maitresse, clés pair à pair, clé globale                                   & (*)\\
            \bottomrule
        \end{tabu}
    \end{footnotesize}
    \index{SPINS}\index{TinySec}\index{TinyKey}\index{MiniSec}\index{LEAP}\index{LEAP+}\index{pDCS}\index{ERP-DCS}\index{architecture de sécurité}\index{chiffrement}\index{AES}\index{integrite@intégrité}\index{authentification}\index{rejeu}
\end{table}
%}}}
\nomenclature{CTR}{\textit{CounTeR mode}}
\nomenclature{CCM}{\textit{Counter mode CBC-MAC}}
\nomenclature{CBC-MAC}{\textit{Cipher Block Chaining Message Authentication Code}}
\nomenclature{RC5}{\textit{\textsc{Rivest} Cipher version 5}}

Une première observation à réaliser concerne l'importance de la \idx{gestion des clés}, qui occupe une place essentielle dans la plupart des systèmes proposés: il est en effet indispensable de disposer d'un moyen d'échanger, et au besoin de renouveler les clés nécessaires à ces architectures\index{architecture de sécurité}, sans compromettre leur \secu mais sans pour autant consommer trop de ressources.
De nombreux mécanismes ont été proposés et continuent de l'être~\cite{DSK10,BSK13}.
Nous ne les détaillerons pas ici; mais il reste possible, pour en savoir davantage, de se tourner vers des travaux de synthèse qui catégorisent et décrivent les principales approches~\cite{HWMRKP06,XRSDHG07}.

Seconde remarque: dans la littérature, plusieurs des mécanismes introduits dans les architectures\index{architecture de sécurité} complexes présentées ci-dessus ont été repris pour des solutions ultérieures~\cite{SS14-rev}.
Par exemple, il existe une proposition concernant la combinaison de signatures\index{signature} numériques (cryptographie asymétrique)\index{cryptographie!cryptographie asymétrique}, du bloc \idx{$\mu$TESLA} (asymétrie temporelle) introduit avec \idx{SPINS} mais sans reprendre \idx{SNEP}, et d'un filtre de \textsc{Bloom} pour créer un mécanisme d'\textit{Information Asymmetry}, qui assure des diffusions générales (\textit{broadcast}) authentifiées~\cite{SLS10}.
Le filtre de \textsc{Bloom} est utilisé pour condenser plusieurs codes d'authentification de messages (\macc), qui sont ajoutés aux paquets pour l'\idx{authentification} des transmissions par les nœuds.
Plusieurs codes sont vérifiés par chaque nœud, qui possède son propre sous-ensemble de clés, de sorte que si certaines clés ont été compromises, il en reste d'autres à vérifier.
Le bloc \idx{$\mu$TESLA} en particulier est par ailleurs repris dans de nombreuses propositions, notamment avec le protocole \idx{SecLEACH} qui l'introduit dans un réseau clusterisé de façon hiérarchique pour combler certains manques de l'algorithme \leach en termes de \secu~\cite{OFVWBDL07}.
\nomenclature{SecLEACH}{\textit{Secure LEACH}}

À noter enfin que les architectures \idx{LEAP} et \idx{TinyKey} ont été analysées à l'aide d'un outil de \idx{\textit{model checking}} appelé AVISPA, spécifiquement conçu pour vérifier les protocoles de \secu~\cite{TCCDC09}.

    \subsection{Sécurité physique\index{securité@sécurité!sécurité physique}}

L'accès au réseau pour un attaquant peut passer par la compromission de l'un des nœuds.
Dans le pire des cas, tout le système peut être modifié et détourné de son but d'origine, pour mener d'autres attaques par la suite, tandis que la mémoire, et notamment le matériel cryptographique embarqué\index{cryptographie}, peuvent être entièrement analysés.

Les systèmes d'exploitation utilisés par les capteurs sont généralement conçus pour être légers et s'adapter aux contraintes des capteurs.
Mais ils ne rajoutent pas de problématiques particulières en termes de sécurité système\index{securité@sécurité!sécurité système} par rapport à d'autres machines, et le peu de fonctionnalités dont ils disposent joue plutôt en leur faveur pour ce qui est de la sécurité logicielle\index{securité@sécurité!sécurité logicielle}.
Leur faiblesse réside donc dans leur déploiement en milieu ouvert et potentiellement hostile, ce qui peut permettre aux attaquants d'y accéder physiquement et de manière prolongée.

L'une des solutions proposées consiste donc à considérer un nœud comme ayant épuisé sa batterie s'il ne répond plus pendant une période prolongée; si en revanche le capteur redevient actif par la suite, on suppose que son absence était due à son extraction du réseau par un attaquant, et le capteur est alors considéré comme compromis~\cite{Ho10}.

La compromission d'un nœud peut être extrêmement nuisible pour le \rc.
Non content d'accéder aux données reçues par ce nœud, ou aux clés de \idx{chiffrement} et de \idx{signature} qu'il peut contenir, l'attaquant peut en plus chercher à mener des attaques de \dds visant à perturber le bon fonctionnement du réseau.
