% vim: set spelllang=fr foldmethod=marker:
\section{Organisation de la thèse}

\newcommand\chappar[1]{%
    \paragraph{\hyperref[chap:#1]{%
        Chapitre~\ref*{chap:#1}: \nameref*{chap:#1}%
}}}

\chappar{st}
Les réseaux de capteurs reposent sur des appareils faibles en capacités de calcul, en mémoire, ainsi qu'en termes d'énergie disponible.
Leur déploiement, leurs communications, leur organisation autonome, ainsi que les tâches qui leur sont assignées doivent composer avec ces limites.
Ce chapitre s'attache donc à présenter l'architecture basique des capteurs et des réseaux qui en sont constitués, à donner quelques exemples d'applications, puis à introduire les problématiques principales liées à ces réseaux: contraintes en ressources, mobilité éventuelle, sureté et résilience, et clusterisation hiérarchique du réseau en forment les grands axes.

\chappar{ea}
La sécurité informatique est transversale à l'ensemble des composantes de ce domaines.
Pour les réseaux de capteurs, les mécanismes de sécurité sont soumis aux mêmes restrictions en ressources que les autres protocoles.
Pour autant, la sécurité ne doit pas être négligée; elle est même indispensable pour toutes les applications critiques.
Dans ce chapitre seront développées les principales problématiques qu'elle regroupe: confidentialité et authentification sont parmi les plus importantes, et ont fait l'objet, dans les réseaux de capteurs, de propositions spécifiques.
La résistance aux attaques par déni de service est également un aspect important, qui bien sûr est central dans cette thèse.
Il est donc abordé en plusieurs temps: après la catégorisation puis la description des attaques majeures connues, les méthodes de prévention, de détection puis de réaction sont développées.

\chappar{sa}
Une méthode existante de détection des attaques par déni de service consiste à assigner à certains capteurs (appelés \cnst) un rôle de surveillance au sein du réseau.
Combiné à une partition en clusters du réseau, elle permet d'observer efficacement le trafic pour repérer les comportement anormaux.
Se pose alors la question du renouvellement du rôle de surveillance: changer de \cnst au cours du temps permet de répartir la consommation engendrée par cette tâche de surveillance, et par là de prolonger la durée de vie du réseau dans son ensemble.

Le processus de sélection peut être effectué très simplement en choisissant un nombre aléatoire et en le comparant à un seuil de probabilité: c'est la méthode utilisée dans ce chapitre.
Les simulations réalisées permettent d'observer l'impact de sa reconduction périodique permet d'évaluer les performances obtenues sur la répartition de la charge énergétique.
Le renouvellement des \cnst y est également modélisé sous forme de chaines de \textsc{Markov} à temps continu, mais cet outil a ses limites; pour les contourner, une seconde méthode formelle est employée: il s'agit des réseaux de \textsc{Petri} stochastiques généralisés étendus, qui permettent une représentation efficace du modèle.
Qui plus est, il est possible d'en dériver des formules de logique stochastique avec automates hybrides, et des exemples de ces formules sont fournis; ils permettent ensuite de réutiliser le modèle par le biais de techniques de \textit{model checking} pour vérifier diverses propriétés sur le système.

\chappar{se}
Une deuxième façon de renouveler les \cnst consiste à considérer leur énergie résiduelle à l'instant où le processus de sélection est exécuté, de sorte que les capteurs possédant les plus grandes réserves d'énergies se voient attribuer la tâche la plus couteuse.
Mais il ne faut pas oublier que dans un contexte de détection des attaques, le rôle de \cnt est particulièrement intéressant à endosser pour un capteur compromis, puisqu'il peut l'aider à éviter de se faire repérer.
S'il n'est pas possible d'empêcher un capteur de «mentir» sur la valeur de son énergie résiduelle, des méthodes sont appliquées en revanche pour détecter ces tentatives frauduleuses d'accès au rôle.
Elles passent par la nomination de capteurs (les \vnst) chargés de vérifier l'évolution de la consommation des \cnst afin de détecter les tentatives de fraude.
Un second mécanisme est également mis en place pour assurer la bonne couverture du réseau par les \cnst, menacée par l'aspect déterministe du processus de sélection basé sur l'énergie restante des capteurs.
Des simulations sont une nouvelle fois utilisées pour mettre en avant le gain supplémentaire apporté à la répartition de la charge en énergie.

\chappar{sd}
Plutôt que de se concentrer uniquement sur la répartition de la charge énergétique, il est possible d'envisager une approche cherchant à maximiser la sécurité du réseau.
La troisième et dernière méthode proposée pour la sélection des \cnst consiste à les faire élire par les capteurs voisins, en fonction d'un score de réputation établi au fil du temps, c'est à dire en fonction de la confiance accumulée par chaque capteur pour ses «bonnes» actions (ou du moins l'absence de «mauvaises» actions).
Cette troisième méthode est à son tour évaluée, puis comparée à celles des deux chapitres précédents, à travers de nouvelles simulations.
Cette comparaison permet d'établir, en fonction des performances recherchées (ou du critère à favoriser), quelles sont les meilleures solutions à déployer pour la sélection des \cnst dans un réseau de capteurs sans fil.

\chappar{tj}
Enfin le dernier chapitre revient sur des aspects de modélisation, cette fois-ci en se basant sur la théorie des jeux.
La représentation ne porte plus sur le processus de sélection pour la surveillance, mais sur les interactions entre \cnst et capteurs compromis.
Le système est modélisé sous forme de jeux quantitatifs, qui tiennent compte à la fois de l'énergie des capteurs et d'une valeur de gain incrémentée à chaque transmission réussie; les graphes correspondants sont fournis, et un exemple est développé sur le premier tour de jeu.
La résolution générale des jeux produits est indécidable, mais elle est fournie pour un sous-ensemble d'objectifs constitués de conjonctions de littéraux.
Cette modélisation peut être vue comme une ouverture sur des travaux futurs, qui permettraient d'établir une méthode de détection plus efficace des capteurs compromis en évaluant leurs performances selon un ensemble de stratégies logiques.
